中國電話卡新政策 需以人臉辨識確認身份

中國在近年不斷增加對市民的控制，在不同的地方加建愈來愈多的監控系統，以對人們進行全面的監視。在 12 月 1 日，中國政府就宣佈了一項新政策，指人們在申請電話卡時需要使用面部識別以確認申請人的身份，聲稱此舉有助加強網路安全以及減少網絡欺詐，引起關注。

中國政府在今年 9 月時宣佈為了鞏固《網路安全法》，要求不同的電訊公司在 12 月開始以面部識別系統核實申請人士的身份，藉此減少人們轉售或幫助其他人申請電話卡，確保每個用家亦是以實名的方式進行登記，杜絕不法分子在網上進行非法行為。其實在這項新政策之前，中國已經要求人們在申請電話卡時需要出示身份證並拍照，但現在則需再加上面部識別以確認身份與身份證相同。

在新政策的推行外人們的意見不一，部分網民就認為此舉有助政府可以更方便地追蹤及對人們進行監控，畢竟中國正打算建立社會信用系統需要建立一個龐大的數據庫，亦有人認為這反映了中國科技發展的迅速，亦有助打擊罪案並無異議。

資料來源：BBC